

Elipsa:

- $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$, $b = \sqrt{a^2 - c^2} \leftarrow$ semiaxa mare, b - semiaxa mică

- excentricitate: $e = \frac{c}{a} = \sqrt{1 - \frac{b^2}{a^2}}$

- coordonatele focale ale unui punct $M(x_0, y_0)$: $\begin{cases} r_1 = a + ex \\ r_2 = a - ex \end{cases} \left| \begin{array}{l} \text{ec tang. } \uparrow \text{ No} \\ \frac{xx_0}{a^2} + \frac{yy_0}{b^2} = 1 \end{array} \right.$

- ec tang. paralele cu o direcție: $\left| \begin{array}{l} \text{ec tang. vert.} \\ x = \pm a \end{array} \right| \begin{array}{l} a^2 y_0 x - b^2 x_0 y - (a^2 - b^2) x_0 y_0 = 0 \\ = 0 \text{ (ec. monom.)} \end{array}$

- ec tang. ce trec printr-un punct este planului:

a) $x_1 \neq \pm a \rightarrow$ tang. cu punctele: $k_{1,2} = \frac{-x_1 y_1 \pm \sqrt{b^2 x_1^2 + a^2 y_1^2 - a^2 b^2}}{a^2 y_1}$

b) $x_1 = \pm a$ tangente sunt cu puncta $k = \pm \frac{y_1^2 - b^2 x_1^2 - a^2}{2a y_1}$ $\rightarrow \text{tg} = \frac{m_1 - m_2}{1 + m_1 m_2}$

Hiperbola

$\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1$, $b = \sqrt{c^2 - a^2}$; a, b - semiaxile hiperbolii, $2c$ - dist. focale

• Excentricitate: $e = \frac{c}{a} = \sqrt{1 + \frac{b^2}{a^2}} > 1$; $\begin{cases} r_1 = a + ex \\ r_2 = a - ex \end{cases} \left| \begin{array}{l} \text{Asimptotele hiperbolii:} \\ y = \pm \frac{b}{a} x \end{array} \right.$

• tangente și normale într-un punct: $\frac{xx_0}{a^2} - \frac{yy_0}{b^2} = 1$; $a^2 y_0 x + b^2 x_0 y - (a^2 b^2) x_0 y_0 = 0$

• tangente la hiperbolă ce trec printr-un punct:

a) $x_1 \neq \pm a \Rightarrow k_{1,2} = \frac{x_1 y_1 \pm \sqrt{a^2 y_1^2 - b^2 x_1^2 + a^2 b^2}}{a^2 y_1}$ b) $x_1 = \pm a \Rightarrow k = \pm \frac{y_1^2 + b^2}{2a y_1}$

Parabolă: ec canonică: $y^2 = 2px$, p - parametrul parabolei

• tangente printr-un punct: $y - y_0 = p(x + x_0)$ • tangente dintr-un punct: $y = kx + \frac{p}{2k}$

• tangente prin pt este: a) $x_1 = 0 \Rightarrow$ tang. este Oy , celalaltă ec: $y - y_1 = \frac{p}{2y_1}$

b) $x_1 \neq 0 \Rightarrow y - y_1 = k(x - x_1)$, k se găsește

Cuadrice se ec reduce:

Elipsoid: $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1$, a, b, c semiaxile, > 0 ; plan tangent în $M(x_0, y_0, z_0)$: $\frac{xx_0}{a^2} + \frac{yy_0}{b^2} + \frac{zz_0}{c^2} = 1$

- planele coord. sunt plane simetrice, elips sunt: $\frac{xx_0}{a^2} + \frac{yy_0}{b^2} + \frac{zz_0}{c^2} = 1$

$(\pm a, 0, 0), (0, \pm b, 0), (0, 0, \pm c)$ - intersectii cu planele de coord:

I xoy : $h = 0 \Rightarrow$ intersectii cu originea; $h \neq 0, t = h \Rightarrow \frac{x^2}{a^2 h^2/c^2} + \frac{y^2}{b^2 h^2/c^2} = 1$

II xoz : $h = 0 \Rightarrow$ dreptele $\begin{cases} \frac{y}{b} + \frac{z}{c} = 0 \\ y_0 = 0 \end{cases}$; $h \neq 0 \Rightarrow$ hiperbolă $\frac{y^2}{b^2 h^2/c^2} - \frac{z^2}{c^2 h^2/b^2} = 1$

III yoz : $h = 0 \Rightarrow$ dreptele $\begin{cases} \frac{y}{b} \pm \frac{z}{c} = 0 \\ x = 0 \end{cases}$; $h \neq 0 \Rightarrow$ hiperbolă $\frac{y^2}{b^2 h^2/c^2} - \frac{z^2}{c^2 h^2/b^2} = 1$

- plan tangent în $M(x_0, y_0, z_0)$: $\frac{xx_0}{a^2} + \frac{yy_0}{b^2} + \frac{zz_0}{c^2} = 1$

con de grad 2
 $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 0$
(con de rot
 $a = b$)

Hyperboloid cu o pânză: $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1$

Vf: $(\pm a, 0, 0), (0, \pm b, 0)$, planuri de coord. sunt în

- originea este centrul desim.; - intersec. planuri:

$\overline{I} \text{ xoy: } h=0 \rightarrow \text{elipsa de secțiune, } z=h: h \neq 0 \Rightarrow$

$$\Rightarrow \frac{x^2}{(a\sqrt{\frac{h^2}{c^2}+1})^2} + \frac{y^2}{(b\sqrt{\frac{h^2}{c^2}+1})^2} = 1$$

$$\overline{II} \text{ yoz: } \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1 - \frac{b^2}{a^2}$$

$$a \otimes b = \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \end{pmatrix} \cdot (a_1, a_2) \text{ sau } \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{pmatrix} \cdot (a_1, a_2, a_3)$$

Plan:

$$\text{Transp} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & w_1 \\ 0 & 1 & w_2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \text{ Rot}(Q, \theta) = \begin{pmatrix} \cos \theta & -\sin \theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Scale}(Q, \lambda) = \begin{pmatrix} \lambda & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \text{ Scale}(Q, \lambda_1, \lambda_2) = \begin{pmatrix} \lambda_1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda_2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Mirror}(Q, w) = \begin{pmatrix} I_2 - 2(w^\perp \otimes w^\perp) & 2(w^\perp \otimes w^\perp) \cdot Q \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Shear}(Q, w, \theta) = \begin{pmatrix} I_2 + \tan \theta (w^\perp \otimes w) & \tan \theta (w^\perp \otimes w) \cdot Q \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Spatiu:}$$

$$\text{Transp}(w) = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & w_1 \\ 0 & 1 & 0 & w_2 \\ 0 & 0 & 1 & w_3 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, \text{ Rot}(Q, w, \theta) = \begin{pmatrix} \text{Rot}(u, \theta) & (I_3 - \text{Rot}(u, \theta)) \cdot Q \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Rot}(u, \theta) = \cos \theta \cdot I_3 + (1 - \cos \theta)(u \otimes u) + \sin \theta (u \times -), u \times - = \begin{pmatrix} 0 & -u_3 & u_2 \\ u_3 & 0 & -u_1 \\ -u_2 & u_1 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\text{Scale}(Q, \lambda) = \begin{pmatrix} \lambda & 0 & 0 & (1-\lambda)Q_x \\ 0 & \lambda & 0 & (1-\lambda)Q_y \\ 0 & 0 & \lambda & (1-\lambda)Q_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, \text{ Scale}(Q, \lambda_1, \lambda_2, \lambda_3) = \begin{pmatrix} \lambda_1 & 0 & 0 & (1-\lambda_1) \cdot Q_x \\ 0 & \lambda_2 & 0 & (1-\lambda_2) \cdot Q_y \\ 0 & 0 & \lambda_3 & (1-\lambda_3) \cdot Q_z \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Mirror}(Q, m) = \begin{pmatrix} I_3 - 2(m \otimes m) & 2(m \otimes m) \cdot Q \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{Shear}(Q, m, u, \theta) = \begin{pmatrix} I_3 + \tan \theta \cdot (m \otimes u) & \tan \theta \cdot (m \otimes u) \cdot Q \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$

Hyperboloid cu 2 pânze:

$$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = -1$$

Vf: $x=y=0$

- planuri, axele, coord. de sim.

identitate cu hiperb. 1 pânză

$$\overline{I} \text{ xoy: } \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = \frac{h^2}{c^2} - 1$$

$$\overline{II} \text{ yoz: } \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = \frac{h^2}{c^2} + 1 \text{ (hiperb.)}$$

$$\text{- același plan tg la curc.} = -1$$

$$Q_1(1 - \cos \theta) + Q_2(\sin \theta)$$

$$-Q_1 \sin \theta + Q_2(1 - \cos \theta)$$

$$A_{A(0,0)} = \frac{1}{2} |x_0 y_0 - x_1 y_1|$$

$$w^\perp = (b, a)$$

$$w = (a, b)$$